今日香港，明日台灣（林夕）

套用中國官媒口吻：香港最近吹起兩股歪風，兩個風眼卻互相衝撞，反映敵我矛盾之深，人民不會答應。

第一股風潮，為北上明天會更好。

台灣年輕一代慨嘆薪資低，找不到出路；香港年輕人一樣看不見希望所在，所謂夢想，已經不像數十年前上幾代人那麼奢侈，想要玩音樂，要做自己喜歡做的事，就義無反顧，隨著五月天《倔強》歌詞起舞：「最美的願望，一定最瘋狂」。

年輕人多被迫移居
對不起，真的瘋不起，傷不起，剛才所謂希望，不是開一間夢想雜貨店，不是洗盡鉛華擁抱大自然，只是最卑微的要求，有個合理的容身之地。香港房價不是正常人買得起的，買得起也住不起，即使在新界偏遠地區，也屢創「輝煌高峰」到300多萬台幣1坪，最小也蓋得最多的大概只有3坪，要價1000萬台幣，如果只是暫住幾年的宿舍，還勉強將就，那可是背著一生一世的蝸居，蝸牛還可以在殼內伸縮，好補喔夠傳神，香港有個貼切的名字，叫「奈米樓」。

已經上岸的上一輩人會說，現在年輕人幹嘛一出道就要買房子？我們從前……不，如今景氣，年輕人熬成老朽都買不起合理的空間，那何不用租的？好，租就租，正常月入萬多元的「低端人口」，只能租到山上的村屋，公車不到，下雨天大熱天要步行一段山路才能歸家，月租也要3萬8台幣起跳。

這純粹是香港土地供應不足問題嗎？不，政府一面施施然打壓房價，一面悠悠然蓋公屋（即國宅），無論怎麼蓋，3個蓋子都蓋不住10個鍋，爆炸是必然的。

回歸之後，每天有150人從大陸直接移民香港，都是些什麼人，有無資格，港府並無審批權，21年來，香港700萬人口，總共有100多萬新移民。台灣面積是香港33倍，人口是香港3倍而已，生活環境之不堪，不難想像。而這不可思議的政策，當中有沒有為人口換血的意圖，心照不宣。

於是就吹起了第二股歪風，大灣區好大灣區妙，大灣區是港人的未來。

史上從沒有一個城市的管治者，臉不紅耳不熱的吹噓，年輕人的希望，就是離開土生土長的地方，北上或是移居大灣區。翻譯成人話等於說：走吧，這裡你活不起，活該你要連根拔起，走好，不送。跟風官員溫馨建議，年輕人可以在那裡買到便宜的房子，然後回香港工作老人退休，也可以在那裡養老。翻譯成人話等於說：那裡房子便宜，低端老人在那裡孤獨終老，騰出地方給新移民，人口大清洗之後，害怕你正港香港人諸多要求？到得大功告成，給你真普選又何妨？

抱歉，忘了向大家報告一下何謂大灣區。官方介紹說得漂亮堂皇：「粵港澳大灣區，包括香港、澳門、廣州、深圳、珠海、佛山、中山、東莞、肇慶、惠州和江門的城市群組成，是繼美國紐約都會區、美國舊金山灣區和日本東京都市圈之後，世界第四大灣區。

厲害了，卻笑不了。美國日本同為一國，並無兩制，香港法制與中國大陸之有法無天大不同，融合成一個共同生活圈之後，我上班時買的《蘋果日報》，回大灣區途中是否要做賊似的毀屍滅跡？我正跟親友用LINE用whatsapp用臉書溝通，過了關卡就斷了六親，被逼統一用微信？我批評社會政策，是否要等到回港上班後才能停止封嘴？在港做了不違法的事，回大陸卻輕易犯了尋釁滋事顛覆國家政權的罪，難不成要處於精神分裂的狀態，步步驚心地往還這個共同生活圈？

一國兩制互為衝突
好的，就在這國策下做個順民好了，能吃飽生存活像一頭豬，不能暢所欲言，能悶聲發財也是幸福。可是，錢啊錢，稅制呢？台港澳享有中國國民待遇，這大恩大德，要用中國稅制來回報，新頒令，居住滿半年連香港所得稅也要繳納，變成活在萬稅萬稅萬萬稅的生活圈。

長篇大論說香港，只不過想起近日香港，明日台灣。「台獨工作者」常常被嗆聲，怎麼獨，如何獨，都是打嘴砲而已。那麼，請問一下，戮力促進統一的，又有沒有想過，制度不同，又如何統，怎麼統？香港這個中國特區，在一國之下兩制也互為衝突，台灣面對這個不斷在捅你刀子的流氓政權，可以如何統法，而無損於本來的生活方式？